\begin{exoApp}{10}{2}
\label{\formatexo{1}}
Déterminer le sens de variations des fonctions $x\mapsto ax+b ~~(a\neq 0)$, $x\mapsto x^2$ et $x\mapsto \frac{1}{x}$ en revenant à la définition.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Notons $f:x\mapsto ax+b$, $g:x\mapsto x^2$ et $h:x\mapsto \frac{1}{x}$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item ($f$ dans le cas $a>0$) Soient $x$ et $y$ deux réels tels que $x<y$. Alors $ax<ay$ (car $a>0$) puis $ax+b<ay+b$, soit $f(x)<f(y)$ : ainsi $f$ est strictement croissante sur $\R$.
  \item ($f$ dans le cas $a<0$) Soient $x$ et $y$ deux réels tels que $x<y$. Alors $ax>ay$ (car $a<0$) puis $ax+b>ay+b$, soit $f(x)>f(y)$ : ainsi $f$ est strictement décroissante sur $\R$.
  \item Soient $x$ et $y$ deux réels tels que $x<y$. Calculons $f(y)-f(x)$ :
        \[f(y)-f(x)=y^2-x^2=(y-x)(y+x)\]
        Puisque $x<y$, $y-x>0$. Sur $\R^+$, $y+x>0$ et donc $f(y)-f(x)>0$ : $f$ est strictement croissante sur $\R^+$.\\
        Sur $\R^-$, $y+x<0$ donc $f(y)-f(x)<0$ : $f$ est strictement décroissante sur $\R^-$.
  \item Soient $x$ et $y$ deux réels non nuls tels que $x<y$. Calculons $f(y)-f(x)$ :
        \[f(y)-f(x)=\frac{1}{y}-\frac{1}{x}=\frac{x-y}{xy}\]
        Sur $\R^*_+$, $xy>0$ et $x-y<0$ car $x<y$. Ainsi, $f(y)-f(x)<0$ et $f$ est strictement décroissante sur $\R^*_+$.\\Sur $\R^*_-$, $xy>0$ et $x-y<0$ donc $f(y)-f(x)<0$ et $f$ est également strictement décroissante sur $\\R^*_-$.
\end{itemize}
\end{correction}
